---
layout: post
title:  "三次多項式公式解"
date:   2015-08-24
excerpt: "三次多項式公式解的推導"
tag:
- math
comments: true
---

在講之前，先來問一個問題：

如果\\(\alpha=\sqrt[3]{1+\sqrt{2}} + \sqrt[3]{1-\sqrt{2}}\\)，
則\\(\alpha\\)在\\(\mathbb{Q}[x]\\) 的minimal polynomial 為何?

意思是，要找出含有\\(\alpha\\)這個根的有理系數係數多項式之中次方最低的。

我們令\\(a=\sqrt[3]{1+\sqrt{2}}\\)，\\(b=\sqrt[3]{1-\sqrt{2}}\\)。 然而我們有乘法公式： 
\\[\alpha^3=(a+b)^3=a^3+b^3+3ab(a+b)\\]

因此，我們有 
\\[\alpha^3=(1+\sqrt{2})+(1-\sqrt{2})+3(-1)\alpha\\]
而所求即為 \\(x^3+3x-2\\)。

 

從上面的討論，我們可以看出來：

若\\(x=u+v\\)，則\\(x^3=u^3+v^3+(3uv) x\\)，或是\\(x^3-(3uv)x-(u^3+v^3)=0\\)。

因此，如果我們要解\\(x^3+px+q=0\\)的根，我們只需要找到\\(u\\)，\\(v\\)使得
\\[
uv=\frac{-p}{3}，
\\] 
以及 
\\[
u^3+v^3=-q。
\\]

把前者兩邊都三次方可以得到\\(u^3v^3=\frac{-p^3}{27}\\)，
藉由二次方程式的根與係數，我們可以知道\\(u^3\\)與\\(v^3\\)會是
\\[
t^2+qt-\frac{p^3}{27}=0
\\]
的兩根，再由二次式的公式解，可以得到\\(u^3\\)，\\(v^3\\)為
\\[
\frac{-q}{2}+\sqrt{\frac{q^2}{4}+\frac{q^3}{27}}
，\frac{-q}{2}-\sqrt{\frac{q^2}{4}+\frac{q^3}{27}} 
\\]
但我們要解的是\\(u\\)和\\(v\\)，就必須要解\\(u^3=\frac{-q}{2}+\sqrt{\frac{q^2}{4}+\frac{q^3}{27}}\\)。

上式可以得到\\(u=\sqrt[3]{\frac{-q}{2}+\sqrt{\frac{q^2}{4}+\frac{q^3}{27}}}\\) 或該答案是再乘上\\(\omega\\)或\\(\omega^2\\)。

\\(\omega是x^3=1\\)的第一個複數根，\\(\frac{-1+\sqrt{3}i}{2}\\)。

所以\\(x=u+v\\)應該會有六種可能，因為\\(u\\)，\\(v\\)各有三種可能。

不過，因為我們要保持\\(uv=\frac{-p}{3}\\)，因此當\\(u=\sqrt[3]{\frac{-q}{2}+\sqrt{\frac{q^2}{4}+\frac{q^3}{27}}} \omega\\)時，
\\(v\\)必須為\\(\sqrt[3]{\frac{-q}{2}-\sqrt{\frac{q^2}{4}+\frac{q^3}{27}}} \omega^2\\)使得乘積不變。

總結來說，\\(x^3+px+q=0\\)的根為：

\\[\sqrt[3]{\frac{-q}{2}+\sqrt{\frac{q^2}{4}+\frac{q^3}{27}}}+ \sqrt[3]{\frac{-q}{2}-\sqrt{\frac{q^2}{4}+\frac{q^3}{27}}},\\\ \sqrt[3]{\frac{-q}{2}+\sqrt{\frac{q^2}{4}+\frac{q^3}{27}}}\omega+ \sqrt[3]{\frac{-q}{2}-\sqrt{\frac{q^2}{4}+\frac{q^3}{27}}} \omega^2,\\\ \sqrt[3]{\frac{-q}{2}+\sqrt{\frac{q^2}{4}+\frac{q^3}{27}}} \omega^2+ \sqrt[3]{\frac{-q}{2}-\sqrt{\frac{q^2}{4}+\frac{q^3}{27}}} \omega\\]
但上述的討論都是侷限在二次係數為0的狀況，若我們的二次係數不是0該怎麼辦呢？

解決方法跟二次式的配方有點像，若我們要解的方程式為\\(x^3+ax^2+bx+c=0\\)，
其等價於\\((x+\frac{a}{3})^3+\frac{3b-a^2}{3}(x+\frac{a}{3})+\frac{27c-9ab+2a^3}{27}=0\\)。

因此，只要令\\(y=x+\frac{a}{3}\\)，我們可以得到\\(y^3+\frac{3b-a^2}{3}y+\frac{27c-9ab+2a^3}{27}=0\\)這個沒有二次係數的三次方程式。
將解出來的根減掉\\(\frac{a}{3}\\)，即為所求。

總結來說，如果我們要解的方程式有二次式，長得像\\(x^3+ax^2+bx+c=0\\)，則他的三個根為：

\\[-\frac{a}{3}+\frac{1}{3}\sqrt[3]{-\frac{27c-9ab+2a^3}{2}+\sqrt{(\frac{27c-9ab+2a^3}{2})^2+(3b-a^2)^3}}+\frac{1}{3}\sqrt[3]{-\frac{27c-9ab+2a^3}{2}-\sqrt{(\frac{27c-9ab+2a^3}{2})^2+(3b-a^2)^3}},\\\ -\frac{a}{3}+\frac{1}{3}\sqrt[3]{-\frac{27c-9ab+2a^3}{2}+\sqrt{(\frac{27c-9ab+2a^3}{2})^2+(3b-a^2)^3}}\omega+\frac{1}{3}\sqrt[3]{-\frac{27c-9ab+2a^3}{2}-\sqrt{(\frac{27c-9ab+2a^3}{2})^2+(3b-a^2)^3}}\omega^2,\\\ -\frac{a}{3}+\frac{1}{3}\sqrt[3]{-\frac{27c-9ab+2a^3}{2}+\sqrt{(\frac{27c-9ab+2a^3}{2})^2+(3b-a^2)^3}}\omega^2+\frac{1}{3}\sqrt[3]{-\frac{27c-9ab+2a^3}{2}-\sqrt{(\frac{27c-9ab+2a^3}{2})^2+(3b-a^2)^3}}\omega\\]

